\documentclass{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usepackage[]{algorithm2e}

\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{lemme}[thm]{Lemme}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Définition}
\newtheorem{exmp}[thm]{Exemple}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remarque}
\newtheorem{rapp}[thm]{Rappels}

\newcommand\N{\mathbb{N}}

\title{Théorème de Cook}
\author{Bastien Thomas}
\date{}


\begin{document}
\maketitle

\begin{thm}
Le problème SAT est NP-complet.
\end{thm}
\begin{proof}
  SAT est NP : un algorithme non déterministe résolvant SAT en temps polynomial consiste à générer une valuation de manière non déterministe, puis à la vérifier en temps polynomial.

  Montrons la NP-dureté. Soit $L \subset \Sigma^*$ un langage de NP. Soit $M = \left(E, \delta, q_i, q_f\right)$ une machine de Turing non déterministe qui décide si $w \in L$ en moins de $f(|w|)$ étapes, où $f$ est un polynôme. Supposons de plus qu'il y ait une boucle sur l'état final afin de considérer des exécutions de taille exactement $f(|w|)$. On remarque que la complexité spatiale de $M$ est aussi majorée par $f$.

Pour chaque $w \in \Sigma^*$, construisons une formule $\varphi(w)$ telle que $\varphi(w) \in \mbox{SAT}$ ssi $w \in L$.

Soit $w \in \Sigma^*$. Notons $k = |w|$, $n = f(k)$. On note que $n$ et $k$ sont calculables en temps polynomial. Considérons l'ensemble de variables propositionnelles suivant : $\mbox{Prop} = \left\{p_{t, i, a}; 0 \leq t, i < n; a \in \Sigma \cup \{\#\}\right\} \cup \{q_{t, i, u}; 0 \leq t, i < n; u \in E\}$.

Sémantiquement, ces variables booléennes vont décrire une exécution de $M$, on veut que :
\begin{itemize}
\item $p_{t, i, a}$ soit vrai ssi la $i$-ème lettre de la $t$-ième configuration soit $a$.
\item $q_{t, i, u}$ soit vrai ssi à la $t$-ième configuration, la tête de lecture est en position $i$, et la machine est dans l'état $u$.
\end{itemize}

En particulier, on code par des formules les contraintes suivantes :
\begin{itemize}
\item À chaque instant, il y a une et une seule lettre par case :
  $$\varphi_0 = \bigwedge_{t < n} \bigwedge_{i < n} \left[ \left(\bigvee_{a \in \Sigma} p_{i, t, a}\right) \wedge \bigwedge_{a \neq a'} \left( p_{t, i, a} \rightarrow \neg p_{t, i, a'}\right) \right] $$
\item À chaque instant, il y a une et une seule tête de lecture en un seul état :
  $$\varphi_1 = \bigwedge_{t < n} \left[ \left( \bigvee_{u \in E}\bigvee_{i < n} q_{t, i, u} \right) \wedge \bigwedge_{(t, u) \neq (t', u')} \left( q_{t, i, u} \rightarrow \neg q_{t', i, u'} \right)\right] $$

\item La configuration initiale est correcte :
  $$\varphi_2 = p_{0, 0, w_0} \wedge \dots \wedge p_{0, k-1, w_{k-1}} \wedge p_{0, k, \#} \wedge \dots \wedge p_{0, n-1, \#} \wedge q_{0, 0, q_i} $$

\item Une case est préservée si la tête de lecture est ailleurs :
  $$\varphi_3 = \bigwedge_{i < n}\bigwedge_{t < n-1}\bigwedge_{a \in \Sigma}\bigwedge_{u \in E} \left[ (\neg q_{t, i, u} \wedge  p_{t, i, a}) \rightarrow p_{t+1, i, a} \right] $$

\item Autour de la tête de lecture, les configurations respectent les transitions :
  $$\varphi_4 = \bigwedge_{i < n-1}\bigwedge_{t < n-1}\bigwedge_{a \in \Sigma}\bigwedge_{u \in E} \left[(q_{t, i, u} \wedge p_{t, i, a}) \rightarrow \bigvee_{(u, a, v, b, d) \in \delta} \left( q_{t+1, i+d, v} \wedge p_{t+1, i, b}\right)\right]$$

  Où $d \in \{-1, 0, +1\}$ est la direction de déplacement de la tête de lecture. On ne considère que les transitions qui ne dépassent pas l'extrémité gauche du ruban.

\item L'exécution termine sur l'état final :
  $$\varphi_5 = \bigvee_{i < n} q_{n-1, i, q_f} $$
  
\end{itemize}

On s'intéresse alors à la formule suivante :

$$ \varphi = \varphi_0 \wedge \varphi_1 \wedge \varphi_2 \wedge \varphi_3 \wedge \varphi_4 \wedge \varphi_5 $$

À $M$ fixé, $|\varphi| = O\left(n^3\right) = O\left(f(|w|)^3\right)$, et $\varphi$ peut alors bien être construite en temps polynomial en $|w|$.

On montre facilement que l'on peut associer de manière bijective à chaque valuation satisfaisant $\varphi$ une exécution de $M$ acceptant $w$ en moins de $n$ étapes.

Donc $\varphi$ est satisfiable ssi $M$ accepte $w$ en moins de $n$ étapes, ssi $w \in L$.

On a bien montré que $L \leq_P \mbox{SAT}$ pour tout $L$ dans NP, et donc que SAT est NP-dur.

Donc SAT est NP-complet.

\end{proof}


\end{document}
